\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[dvipsnames, table]{xcolor}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pifont}
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\decimalpoint
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}
\definecolor{mycolor}{rgb}{0.122, 0.435, 0.698}

\newmdenv[innerlinewidth=0.5pt, roundcorner=4pt,linecolor=mycolor,innerleftmargin=6pt,
innerrightmargin=6pt,innertopmargin=6pt,innerbottommargin=6pt]{mybox}


\setlength\parindent{0pt}

\newtheorem{definition}{Definición}
\newtheorem{proposition}{Proposición}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\begin{document}
\date{27 de marzo - 10 de abril de 2020}
\title{ \textbf{Topología} \\
Semanas 4 y 5: Continuidad y homeomorfismos}
\maketitle	

\section*{§1}

\begin{mybox}
	\textbf{2. } Sean $X$ y $Y$ espacios topológicos y supongamos que $\mathcal{B}$ es una base para la topología sobre $Y$. Una función $f: X \rightarrow Y$ es continua si y solo si $f^{-1}(B)$ es abierto para todo $B \in \mathcal{B}$.
\end{mybox}	
\begin{proof}
	$(\Rightarrow)$ Si $f$ es continua, se sigue que la preimagen de cualquier abierto en $Y$ es abierta en $X$. En particular, la preimagen de cualquier elemento de la base $\mathcal{B}$ es abierta.\\
	$(\Leftarrow)$ Ahora tomemos un abierto $V$ en $Y$ y mostremos que $f^{-1}(V)$ es abierto en $X$. Entonces,
	$$ V = \bigcup_{i \in J} B_{i} ,$$
	de forma que 
	$$ f^{-1}(V) = \bigcup_{i \in J} f^{-1}(B_{i}) .$$
	Al ser la unión de conjuntos abiertos, se sigue que $f^{-1}(V)$ es abierto. 
\end{proof}

\begin{mybox}
	\textbf{11. } Sea $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ una función continua tal que $f(q) = 0$ para todo racional $q$. Mostrar que $f(x) = 0$ para todo $x \in \mathbb{R}$.  	
\end{mybox}	

\begin{proof}
	Puesto que $f$ es continua, se cumple que 
	$$ f(\text{cl}(\mathbb{Q})) \subseteq \text{cl}(f(\mathbb{Q})), $$
	es decir,
	$$ f(\mathbb{R}) \subseteq \{ 0 \}. $$
	Por la hipótesis, sabemos que $\{0 \} \subseteq f(\mathbb{R})$. A partir de esto, deducimos que $f(\mathbb{R}) = \{ 0 \}$.
\end{proof}

En la demostración anterior, la función $f$, al ser continua, toma todos los puntos \textit{cercanos} $\mathbb{Q}$, de forma que sus imágenes sean \textit{cercanas} a $f(\mathbb{Q})$. Sin embargo, este último conjunto es el unipuntual $\{ 0 \}$. Cabe destacar que la densidad de los racionales juega un papel importante en la demostración anterior. Específicamente, en el hecho que $\text{cl}(\mathbb{Q}) = \mathbb{R}$. La siguiente demostración muestra otra forma de usar este hecho.  

\begin{proof}
	Sea $x$ irracional y supongamos que $f(x) \neq 0$. Puesto que $\mathbb{R}$ es $T_{1}$, podemos encontrar un entorno $U$ de $f(x)$ que no contenga a $0$. Se sigue, por la continuidad de $f$, que $f^{-1}(U)$ es abierto. Del hecho que $U$ es abierto, podemos deducir que existe un racional $q$ en $f^{-1}(U)$. Esto implicaría que $0 = f(q) \in U$, lo cual es una contradicción. 
\end{proof}

\section*{§2 }

\textbf{Definición I. } Sean $X, Y$ espacios topológicos y $f: X \rightarrow Y$una biyección. Si $f$ y $f^{-1}$ son continuas, decimos que $f$ es un \textbf{homeomorfismo}. \\

\begin{mybox}
	\textbf{3. } Consideremos $\text{id}: (X, \mathcal{T}_{1}) \rightarrow (X, \mathcal{T}_{2})$. Se cumplen las siguientes proposiciones: \\
	
	(i) La función $\text{id}$ es continua si y solo si $\mathcal{T}_{1}$ es más fina que $\mathcal{T}_{2}$. \\
	
	(ii) La función id es un homeomorfismo si y solo si $\mathcal{T}_{1} = \mathcal{T}_{2}$.  
\end{mybox}	
\begin{proof}
	(i) $(\Rightarrow)$ Supongamos que id es continua y consideremos un abierto $V$ en $\mathcal{T}_{2}$. Entonces, $\text{id}^{-1}(V) = V$ es abierto en $\mathcal{T}_{1}$, de modo que $\mathcal{T}_{1}$ debe ser más fina que $\mathcal{T}_{2}$. \\
	$(\Leftarrow)$ Ahora supongamos que $\mathcal{T}_{1}$ es más fina que $\mathcal{T}_{2}$. Entonces, al tomar un abierto $V$ de $\mathcal{T}_{2}$, sabemos que $\text{id}^{-1}(V) = V$ también será abierto en $\mathcal{T}_{1}$, de lo que concluimos que id es continua. \\
	
	(ii) $(\Rightarrow)$ Supongamos que id es un homeomorfismo. Entonces, si $U \in \mathcal{T}_{1}$, sabemos que $\text{id}(U) = U \in \mathcal{T}_{2}$, de forma que $\mathcal{T}_{1} \subseteq \mathcal{T}_{2}$.   De forma análoga, si $V \in \mathcal{T}_{2}$, $\text{id}^{-1}(V) = V$ es abierto en $\mathcal{T}_{1}$, de manera que $\mathcal{T}_{2} \subseteq \mathcal{T}_{1}$. \\
	$(\Leftarrow)$ Si $\mathcal{T}_{1} = \mathcal{T}_{2}$, se sigue inmediatamente $\text{id} = \text{id}^{-1}$ es continua.  
\end{proof}

\newpage

\begin{mybox}
	\textbf{5. } Todos los subespacios $(a, b)$  de $\mathbb{R}$ son homeomorfos. De la misma forma, todos los subespacios de $\mathbb{R}$ de la forma $[a, b]$ son homeomorfos.
\end{mybox}	
\begin{proof}
	$\bullet$ Sea $(a, b)$ arbitrario. Mostramos que $(0,1) \cong (a, b)$. Consideremos la función $f: (0, 1) \rightarrow (a, b)$ dada por $f(x) = a(1-x) + bx$. La función $g: (a, b) \rightarrow (0, 1)$ dada por $g(x) = (x- a)/ (b - a)$ es inversa de $f$, de lo que deducimos que $f$ es biyectiva. \\
	 Ahora mostramos que $f$ es continua. El conjunto 
	$$ \mathcal{B} = \{ (a, b) \cap (c, d) \subseteq \mathbb{R} \mid c < d \} = \{ (c, d) \subseteq \mathbb{R} \mid a \leq c < d \leq b \}$$
	es una base para la topología sobre $(a, b)$.  Consideremos $(c, d) \subseteq (a, b)$. Entonces, 
	$$ f^{-1}((c, d)) = \left( \frac{c - a}{b - a}, \frac{d -a}{b - a} \right) \subseteq (0, 1) $$
	es abierto en la topología sobre $(0, 1)$. Así, la preimagen de todo básico de $(a, b)$ es abierta, de lo que se sigue que $f$ es continua. \\
	Para mostrar que $g$ es continua, tomemos un intervalo $(k, l) \subseteq (0,1)$. Entonces,
	$$ g^{-1}((k, l )) = ( a(1- k) + bk, a(1- l) + bl ) \subseteq (a, b), $$
	de forma que $g^{-1}$ es continua. \\
	Así, hemos demostrado que $(0, 1) \cong (a, b)$. Puesto que la relación entre dos espacios de ser homeomorfos es una relación de equivalencia, podemos deducir que todos los intervalos abiertos de $\mathbb{R}$ son homeomorfos. 
\end{proof}

\end{document}